\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{steinmetz}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Exercício de fixação 2}
\fancyhead[R]{\footnotesize IE550}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}


\title{IE550 - Exercício de fixação 2}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\Large

\vspace{3cm}
IE550 - Exercício de fixação 2
\Large

\vspace{5cm}

\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{4cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\section*{Primeira Parte: Sinal de Apito de Trem}

Para a resolução das questões (a), (b) e (c), foi utilizado o algoritmo listado abaixo. Com ele, é possível escolher valores arbitrários de L e M, inclusive unitários.

\

\lstinputlisting[language=Matlab]{../main_apito_trem.m}

\subsection*{(a) Reduza a taxa de amostragem por um fator M e observe, tanto no domínio do tempo quanto na frequência, o que ocorreu}

No tempo, há compressão de amostras, que são descartadas proporcionalmente ao valor de M. Ao executar \textit{soundsc(x)}, o som tem duração menor e timbre mais agudo. Este fenômeno é evidenciado no translado de frequências originalmente baixas para altas, além da redução da energia no espectro, devido à menor quantidade de amostras, após o procedimento.

\begin{figure}[h!]
\centering     %%% not \center
\subfigure[Espectro original]{\label{fig:a}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./a1.png}}
\subfigure[Decimação M=2]{\label{fig:b}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./a2.png}}
\caption{Decimação}
\end{figure}


\subsection*{(b) Aumente a taxa de amostragem por um fator L e observe nos domínios do tempo e da frequência o que ocorreu}

No tempo, há adição de amostras, proporcionalmente a L. Ao executar \textit{soundsc(x)}, o som tem duração maior e timbre mais grave. Este fenômeno é evidenciado no translado de frequências originalmente altas para baixas.

\begin{figure}[h!]
\centering     %%% not \center
\subfigure[Espectro original]{\label{fig:a}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./a1.png}}
\subfigure[Interpolação L=3]{\label{fig:b}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./b2.png}}
\caption{Interpolação}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection*{(c) Ajuste a taxa de amostragem por um fator racional do tipo L/M , combinando as estratégias de interpolação e decimação. Faça o mesmo tipo de análise dos itens anteriores}

Caso a razão L/M seja $<$ 1, são notados os efeitos de decimação, como descrito na questão (a). Caso contrário, os efeitos de interpolação, mostrados na questão (b).

\begin{figure}[h!]
\centering     %%% not \center
\subfigure[Espectro original]{\label{fig:a}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./a1.png}}
\subfigure[Razão fracionada L=3 M=2]{\label{fig:b}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./c2.png}}
\caption{Razão fracionada}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{Segunda Parte: Sinal Musical}

\subsection*{(d) Mostre o espectro de frequências do sinal de áudio e discuta seu conteúdo espectral}

O espectro é contido principalmente em baixas frequências, de maneira que próximo a 2,3 rad quase não há mais conteúdo espectral.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{d.png}
\caption{Conteúdo espectral do áudio original de música.}
\label{fig:mesh1}
\end{figure}

\subsection*{(e) Sem realizar a pré-filtragem, reduza a taxa de amostragem por um fator de M = 6. Apresente o espectro do sinal subamostrado e discuta as mudanças em relação ao espectro do sinal original}

O conteúdo espectral original de 0 a $\pi/6$ foi remapeado de 0 a $\pi$. No entanto, como não é realizado previamente uma filtragem \textit{anti-alias} do sinal, o conteúdo espectral apresenta fenômeno de \textit{alias}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{e.png}
\caption{}
\label{fig:mesh1}
\end{figure}

\subsection*{(f) Ouça, então, o sinal de áudio original e o subamostrado. Comente as diferenças.}

O sinal subamostrado não apresenta definição nos tons agudos, como no tom da voz do cantor, no timbre da bateria e guitarra. De maneira geral, as altas frequências, tons mais agudos, são prejudicados, quando há subamostragem. 


\subsection*{(g) Filtre, agora, o sinal de áudio original com um filtro passa-baixas para reduzir o aliasing. Apresente a resposta em frequência do filtro, o espectro do sinal filtrado e compare-o com o espectro do sinal original. Ouça, então, ambos os sinais e discuta as diferenças percebidas}

O filtro apresenta uma frequência de corte em $\omega_p=\pi/6-0.1$ e frequência de rejeição $\omega_r=\pi/6$. O espectro do sinal de áudio após o procedimento de filtragem é condizente com o esperado, de maneira que o conteúdo espectral é atenuado após $\omega_p$. 

De maneira semelhante ao fenômeno evidenciado no item (f), os timbres agudos são prejudicados na reprodução do áudio.

\begin{figure}[h!]
\centering     %%% not \center
\subfigure[Espectro do filtro $\omega=\pi/6$]{\label{fig:a}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./g1.png}}
\subfigure[Áudio filtrado]{\label{fig:b}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./g2.png}}
\caption{Espectro do filtro e áudio filtrado}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection*{(h) Reduza a taxa de amostragem do sinal filtrado pelo mesmo fator M = 6 do item (e). Compare o espectro do sinal obtido com o sinal subamostrado do item (e) (ou seja, vamos comparar o sinal original subamostrado e o sinal filtrado subamostrado). Escute ambos e discuta as diferenças.}

Teoricamente, o espectro do sinal subamostrado sem pré-filtragem deve apresentar \textit{alias}, diferente do sinal subamostrado com pré-filtragem. Comparando as curvas, Figuras \ref{fig:h1} e \ref{fig:h2}, o espectro sem pré-filtro apresenta maior amplitude em altas frequências, o que é condizente com a teoria.

Em ambos os casos, quando há pré-filtragem ou não, o efeito subjetivo ao escutar a música é de prejuízo aos timbres agudos. A diferença é muito sútil e particular de cada ouvinte, mas sinto uma espécie de ruido em alta frequência com o sinal subamostrado sem pré-filtragem, o que não ocorre com o sinal pré-filtrado.

\begin{figure}[h!]
\centering     %%% not \center
\subfigure[Espectro do sinal subamostrado sem pré-filtragem]{\label{fig:h1}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./e.png}}
\subfigure[Espectro do sinal subamostrado com pré-filtragem]{\label{fig:h2}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./h.png}}
\caption{Comparação entre espectros.}
\end{figure}

\newpage
\clearpage
\pagebreak

 
\section*{ANEXO - Código fonte para resolução do exercício com a música}

\lstinputlisting[language=Matlab]{../main_musica.m}

%\bibliography{bibli}
%\bibliographystyle{ieeetr}





\end{document}
